# сохранение на диск ValueCache
## в чем проблема и идея? 

Тот, кто перезапускал высоко нагруженный сервер, видел ситуацию, что продолжительное время после перезапуска сервер "уходит в себя", не мониторит, не обновляет состояние проверок, не выгружает данные в историю. А сервер во время массовых проблем очень вероятно может быть перезапущен как результат решения проблем или для попытки ускорить работу мониторинга. 

Основная причина медленной работы при запуске - наполнение кеша значений ValueCache.

ValueCache используется для вычисления триггеров и вычисляемых элементов (calculated items).

Наполнение ValueCache делается из двух источников - из данных, которые приходят от мониторинга, и из данных, загруженных из хранилища истории. 

Данные идущие через сервер, поддерживают кеш в обновленном состоянии в устоявшемся режиме работы, но при старте требуются данные за "прошлое время". Для их получения делается загрузка данных из бекенда истории. Такая загрузка достаточно "дорогая" по ресурсам, и при большом количестве триггеров, calculated item, может занимать много времени. 

Еще одна особенность архитектуры - сервер наполняет кеш при подсчете триггеров в момент выгрузки данных. Поэтому, когда сервер делает много запросов на чтение в History Backend, тормозит оперативность мониторинга, так как histroy syncers заняты ожиданием ответов на запросы на получение данных, а новые данные копятся в кеше истории. 

Чтобы минимизировать потерю оперативности заливки, в модуле работы с историей в Glaber 2.x делается запрет на чтение данных, если операции чтения занимают слишком много времени. Скорость в таком случае не страдает, но вероятно несвоевременное срабатыванию триггеров, которым требуются данные в кеше. И существует возможность ложной сработки проверок типа "отсутствуют данные".

Также остается высокой загрузка хранилища истории - из нашего опыта ClickHouse начинает существенно использовать процессор в момент рестарта сервера.

## Решение 

Периодически выгружать ValueCache на диск. При запуске сервера читать его и "прогревать кеш" на старте. Одной большой массовой быстрой операцией. 

## **Как это работает**

Один раз в определенный промежуток времени ( по умолчанию - раз в 60 секунд) содержание ValueCache в формате json скидывается в файл, указанный в конфигурации сервера.

Во время выгрузки создается файл с суффиксом .new, после окончания выгрузки - файл переименовывается в указанный в конфигурации. Так сделано, чтобы не получить битый файл при остановке сервера во время выгрузки дампа.

Дамп делается процессом HouseKeeper. Процесс выгрузки не блокирует ValueCache, сначала быстро буферизует пачку данных в памяти, а долгие операции с диском делает вне блокировки. Поэтому, даже если запись кеша на диск будет идти существенное время,  на работу мониторинга не скажется и блокировку работы других частей сервера не вызовет.

## Настройка

Существуют две опции, которые можно настроить в файле конфигурации сервера для выгрузки ValueCache.

1. Место, куда сохранять файл - лучше всего это делать на быстрый диск, например NVME. Скорость диска на блокировку мониторинга не влияет, но быстрый диск вызывает меньше событий ожидания ввода-вывода (iowait) и потенциально проблем для других процессов.

```bash
ValueCacheDumpLocation=/tmp/valuecache.dump
```

Если не указать, и оставить пустым (по умолчанию) - дампы делаться не будут

2. Периодичность выгрузки в секундах 

```bash
ValueCacheDumpFrequency=60
```

## Тесты, результаты, опыт, благодарности

Мера эффективна и при коротком простое сервера, и при простоях до нескольких часов - количество хитов в кеш значительно больше с момента старта, чем на холодную, на существующих инсталляциях проблема ожидания чтения в history syncers полностью решается. 

 На тестах вижу, что перезапуск сервера не ведет к просадке эффективности кеша и ClickHouse не уходит в полку по процессору, даже с нулевой задержкой на запрет чтения. Также не появляются более сообщения о временном внутреннем ограничении чтения сервером истории, в том числе на большой инсталляции.

 За идею, проработку, возможность обсудить и понять полезность - спасибо Андрею Гущину.